% Primeira lista de exercícios de Métodos Numéricos
% Preparado para MiKTeX 2.9. Gerar arquivo PDF com pdflatex.
% Revisão 1
\documentclass[12pt,fleqn]{amsart}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{xstring}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage[english,brazilian]{babel}
\usepackage[ansinew]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{comment}
\usepackage{bigfoot}
% Fontes
\usepackage{textgreek}
\usepackage{yfonts}
\usepackage{microtype}
\usepackage{calligra}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{bookman}
\usepackage[scaled]{helvet}
%\usepackage{courier}
\usepackage[usenames,dvipsnames,svgnames,table]{xcolor}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage{hyperref}
%\usepackage{hyphenat}
%\hyphenation{mate-mática recu-perar}
\usepackage{fmtcount}
\usepackage[nonumberlist,acronym,sort=def]{glossaries}
% Formatação
\usepackage{sidecap}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage[numbered,framed]{matlab-prettifier}
\usepackage{multirow}
\usepackage{pdflscape}
% Símbolos matemáticos
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{bbm}
\usepackage{mbboard}


\title{Métodos Numéricos - Lista de Exercícios I}
\date{18/03/2016 Revisão 1}
\author{Sérgio Cordeiro}

\renewcommand*\contentsname{Sumário}

\newenvironment{inthisrev}{
	\color{blue}
	}{
	\color{black}
	}

\newenvironment{myquote}{
	\begin{quote}
	\fontfamily{lmr} \selectfont
	{\huge ``}}{{\huge ''}
	\end{quote}
	}

\newenvironment{pergunta}{
	\par
	\trivlist
	\fontfamily{phv}
	\selectfont
	\item\arabic{prob_num}. 
	}{
	\endtrivlist
	}

\newenvironment{resposta}{
	\trivlist
    \vspace{3pt}
	\fontfamily{pbk}
	\selectfont
	\item
	}{
	\vspace{3pt}
	\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{\paperwidth}{1pt}}
	\endtrivlist
	\stepcounter{prob_num}
	}

\newenvironment{lista}{
	\vspace{-5mm}
	\begin{itemize}}{
	\end{itemize}	
	\vspace{-5mm}}

\newenvironment{listaf}{
	\vspace{-5mm}
	\begin{itemize}}{
	\end{itemize}}

\newenvironment{listae}[1][]{
  \IfStrEqCase{#1}{
    {1}{\setenumerate[0]{label=\arabic*.}}
    {2}{\setenumerate[0]{label=\alph*)}}
    {3}{\setenumerate[0]{label=\roman*.}}
	{}{\setenumerate[0]{label=\arabic*)}}}
	\vspace{-5mm}
	\begin{enumerate}}{
	\end{enumerate}	
	\vspace{-5mm}}

\newenvironment{listaef}[1][]{
  \IfStrEqCase{#1}{
    {1}{\setenumerate[0]{label=\arabic*.}}
    {2}{\setenumerate[0]{label=\alph*)}}
    {3}{\setenumerate[0]{label=\roman*.}}
	{}{\setenumerate[0]{label=\arabic*)}}}
	\vspace{-5mm}
	\begin{enumerate}}{
	\end{enumerate}}


\DeclareMathAlphabet{\mathpzc}{OT1}{pzc}{m}{it}

\newcommand{\newbibit}[6]{\bibitem[#1]{#2}#3, {\bf #4}. Disponível em \url{#5}, acesso em #6.}
\newcommand{\newbibpp}[5]{\bibitem[#1]{#2}#3, {\bf #4}, \emph{in} #5.}
\newcommand{\newbibbk}[5]{\bibitem[#1]{#2}#3, {\bf #4}, #5.}
\newcommand{\newbibip}[6]{\bibitem[#1]{#2}#3, {\bf #4}, \emph{in} #5, disponível em \url{#6}.}
\newcommand{\newbiboc}[4]{\bibitem[#1]{#2}#3, \textit{op. cit.}, #4.}
\newcommand{\newbibsi}[7]{\bibitem[#1]{#2}#3, {\bf #4} : {#5}. Disponível em \url{#6}, acesso em #7.}

\newenvironment{iquote}{\begin{quote}\itshape}{\end{quote}}

\BeforeBeginEnvironment{figure}{\vskip-1ex}
\AfterEndEnvironment{figure}{\vskip-4ex}

% Linhas divisórias
\newcommand{\hhhlin}{\noindent\hfil\rule{0.25\textwidth}{.2pt}\hfil\newline}
\newcommand{\hhlin}{\noindent\hfil\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\hfil\newline}
\newcommand{\hlin}{\noindent\hfil\rule{\textwidth}{.8pt}\hfil\newline}

% Listagens
\newcommand{\listingsO}{\lstset{language=Octave,literate={^}{\textasciicircum}1,frame=single,style=Matlab-editor,basicstyle={\tiny},breaklines=true,numbers=left,numberstyle={\color{red}},numbersep=9pt,showstringspaces=false,keepspaces=false,tabsize=2}}
\newcommand{\listingsC}{\lstset{language=C,frame=single,basicstyle={\tiny},breaklines=true,numbers=left,numberstyle={\color{red}},numbersep=9pt,showstringspaces=false,keepspaces=false,tabsize=2}}
\newcommand{\listingsG}{\lstset{language=Ada,frame=none,basicstyle={\ttfamily\bfseries},numbers=none,tabsize=2,mathescape}}

\renewcommand{\glossarymark}[1]{}
\glsnogroupskiptrue
\makeglossaries
\makeindex
\setglossarystyle{list}


% Perguntas
\newcommand{\perguntaa}{Desenvolva um algoritmo em C para realizar a multiplicação de duas matrizes. Não se esqueçam de verificar se a multiplicação é possível antes de realizá-la. Teste os resultados obtidos com aqueles gerados pelo MATLAB. Considerar precisão simples e precisão estendida. Para comparar os resultados calcule a norma 2 da matriz resultado. Comente!}
\newcommand{\perguntab}{Desenvolva um algoritmo em C para resolver sistemas lineares triangulares (Superior e Inferior). Teste os resultados obtidos com aqueles gerados pelo MATLAB. Considerar precisão simples e precisão estendida. Para comparar os resultados calcule a norma 2 da matriz resultado. Comente!}
\newcommand{\perguntac}{Desenvolva um algoritmo em C para resolver sistemas lineares utilizando eliminação de Gauss com pivoteamento. Como subproduto calcule o determinante da matriz. Considerar precisão simples e precisão estendida. Para comparar os resultados calcule a norma 2 da matriz resultado. Comente!}
\newcommand{\perguntad}{Apresente uma pesquisa sobre aplicação de sistemas lineares nas seguintes áreas: Eletromagnetismo, controle, SEP, modelagem de sistemas. Apresente no mínimo 4 aplicações por área, faça uma breve descrição de cada uma delas destacando as características das matrizes e os métodos utilizados para a solução do sistema.}

\newglossaryentry{Clustering}{
  name={Aglutinação},
  text={Aglutinação},  
  description={É a tarefa de particionar um conjunto de forma que os elementos de cada conjunto apresentam máxima similaridade, de acordo com algum critério predefinido. Também conhecida pelo termo em inglês \textit{clustering}}
  }%
\newglossaryentry{knapsack}{
  name={Técnicas \textit{knapsack}},
  text={Técnicas \textit{knapsack}},
  description={São técnicas para solução do problema alcunhado de \textit{knapsack}, de selecionarem-se os itens mais valiosos de uma coleção}
  }%
\newglossaryentry{k-means}{
  name={\textit{k-means}},
  text={\textit{k-means}},
  description={É uma técnica de \glslink{Clustering}{aglutinação} que usa alguma média dos valores dos elementos como critério para particionamento}
  }%
\newglossaryentry{MatBanda}{
  name={Matriz em banda},
  text={Matriz em banda},
  description={Também chamada de matriz diagonalmente dominante, é aquela matriz esparsa em que apenas elementos próximos à diagonal principal são não-nulos}
  }%
\newglossaryentry{PCA}{
  name={\textit{Principal Component Analysis}},
  text={PCA},
  description={É uma técnica que transforma um conjunto de $ n $ observações \textfrak{o}\textsubscript{i} $ \in $ \textfrak{O}, cada uma delas consistindo do valor medido de uma variável \textfrak{v}\textsubscript{j} $ \in $ \textfrak{V}, em um conjunto de $ n $ observações \textfrak{p}\textsubscript{i} $ \in $ \textfrak{P}, cada uma delas consistindo do valor referente a uma variável \textfrak{u}\textsubscript{j} $ \in $ \textfrak{U}, de forma que o número de elementos de \textfrak{U} seja menor que o número de variáveis originais e o mínimo de informação seja perdido no processo}
  }%
\newglossaryentry{SVM}{
  name={\textit{Support Vector Machines}},
  text={SVM},
  description={É uma técnica de aprendizado de máquina supervisionado que aprende a classificar objetos com base em etiquetas a eles associadas, tornando-se então capaz de classificar objetos desprovidos de etiquetas}
  }%
\newacronym[see={[Glossary:]{PCA}}]{PCAa}{PCA}{\glslink{PCA}{\textit{Principal Component Analysis}}}%
\newacronym[see={[Glossary:]{SVM}}]{SVMa}{SVM}{\glslink{SVM}{\textit{Support Vector Machines}}}%

\begin{document}

\setlength{\parskip}{1em}
\setlength{\jot}{10pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\maketitle

\tableofcontents

\newcounter{prob_num}
\setcounter{prob_num}{1}

\clearpage

\section{Exercícios}

\begin{pergunta}
\perguntaa{}
\end{pergunta}
\begin{resposta}
O programa abaixo gera, no MATLAB, duas matrizes com valores aleatórios, grava os valores em disco, calcula o produto e a norma 2 da matriz-resultado.
\listingsO
\lstinputlisting[caption=geramat.m,language=Octave]{geramat.m}
O programa \textbf{\texttt{exercmat.c}}, em anexo, escrito em C, lê as matrizes geradas pelo MATLAB, calcula o produto e a norma 2 da matriz-resultado para diversas precisões (32, 64 e 80 bits)e para alguns valores de $ n $ (rank das matrizes). Basta digitar:
\listingsG
\begin{lstlisting}[language=Ada]
	exercmat 1 $ \textit{n} $
\end{lstlisting}
Os resultados obtidos estão tabelados a seguir.
\begin{table}[H]
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline
        \textbf{n} & \textbf{precisão} & \textbf{origem} & \textbf{norma 2} \\
		\hline
		$ 3 $ & dupla & MATLAB & $ 1.782348 $ \\
		$ 3 $ & simples & C & $ 1.793582 $ \\
		$ 3 $ & dupla & C & $ 1.793582 $ \\
		$ 3 $ & estendida & C & $ 1.793582 $ \\
		$ 30 $ & dupla & MATLAB & $ 232.297907 $ \\
		$ 30 $ & simples & C & $ 232.651062 $ \\
		$ 30 $ & dupla & C & $ 232.651093 $ \\
		$ 30 $ & estendida & C & $ 232.651093 $ \\
		$ 300 $ & dupla & MATLAB & $ 22497.289165 $ \\
		$ 300 $ & simples & C & $ 22501.390625 $ \\
		$ 300 $ & dupla & C & $ 22501.443224 $ \\
		$ 300 $ & estendida & C & $ 22501.443224 $ \\
		\hline
    \end{tabular}
\end{table}
\end{resposta}

\clearpage

\begin{pergunta}
\perguntab{}
\end{pergunta}
\begin{resposta}
O programa abaixo gera, no MATLAB, dois sistemas triangulares com valores aleatórios, um superior e outro inferior, grava os valores em disco e os resolve por meio do cálculo da inversa. Ele também calcula a norma 2 da matriz-coluna-resultado.
\listingsO
\lstinputlisting[caption=geramattri.m,language=Octave]{geramattri.m}
O programa \textbf{\texttt{exercmat.c}}, em anexo, escrito em C, lê as matrizes geradas pelo MATLAB, resolve os sistemas e calcula a norma 2 da matriz-coluna-resultado para diversas precisões (32, 64 e 80 bits) e para alguns valores de $ n $ (rank das matrizes). Basta digitar:
\listingsG
\begin{lstlisting}[language=Ada]
	exercmat 2 $ \textit{n} $
\end{lstlisting}
Os resultados obtidos estão tabelados a seguir.
\begin{table}[H]
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
        & & & \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{norma 2}} \\
        \textbf{n} & \textbf{precisão} & \textbf{origem} & \textbf{TS} & \textbf{TI} \\
		\hline
		$ 3 $ & dupla & MATLAB & $ 7.698141 $ & $ 6.230213 $ \\
		$ 3 $ & simples & C & $ 7.698142 $ & $ 6.230213 $ \\
		$ 3 $ & dupla & C & $ 7.698141 $ & $ 6.230213 $ \\
		$ 3 $ & estendida & C & $ 7.698141 $ & $ 6.230213 $ \\
		$ 30 $ & dupla & MATLAB & $ 5223.534435 $ & $ 23824.246320 $ \\
		$ 30 $ & simples & C & \inthisrev{$ 5223.534668 $} & \inthisrev{$ 23824.248047 $} \\
		$ 30 $ & dupla & C & $ 5223.534435 $ & \inthisrev{$ 23824.248557 $} \\
		$ 30 $ & estendida & C & $ 5223.534435 $ & $ 23824.246320 $ \\
		$ 300 $ & dupla & MATLAB & $ 1.075 \times 10^{56} $ & $ 2.105 \times 10^{55} $ \footnotemark[1] \\
		$ 300 $ & simples & C & \textit{overflow} & \textit{overflow} \\
		$ 300 $ & dupla & C & $ 1.075 \times 10^{56} $ & $ 2.105 \times 10^{55} $ \footnotemark[1] \\
		$ 300 $ & estendida & C & $ 1.075 \times 10^{56} $ & $ 2.105 \times 10^{55} $ \footnotemark[1] \\
		\hline
    \end{tabular}
\end{table}
\footnotetext[1]{Os valores são diferentes mas, como são muito grandes, a diferença não pôde ser mostrada, porque aparece apenas nos últimos dígitos.}
\end{resposta}

\clearpage

\begin{pergunta}
\perguntac{}
\end{pergunta}
\begin{resposta}
O programa abaixo gera, no MATLAB, um sistema com valores aleatórios, grava-o em disco, resolve-o por meio da matriz inversa e calcula o determinante e a norma 2 da matriz-coluna-resultado.
\listingsO
\lstinputlisting[caption=gerasis.m,language=Octave]{gerasis.m}
O programa \textbf{\texttt{exercmat.c}}, em anexo, escrito em C, lê o sistema gerado pelo MATLAB, resolve-o pela técnica de eliminação de Gauss com pivoteamento e calcula o determinante e a norma 2 da matriz-coluna-resultado para diversas precisões (32, 64 e 80 bits) e para alguns valores de $ n $ (rank das matrizes). Basta digitar:
\listingsG
\begin{lstlisting}[language=Ada]
	exercmat 3 $ \textit{n} $
\end{lstlisting}

Os resultados obtidos estão tabelados a seguir.
\begin{table}[H]
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
        \textbf{n} & \textbf{precisão} & \textbf{origem} & \textbf{determinante} & \textbf{norma 2} \\
		\hline
		$ 3 $ & dupla & MATLAB & $ -0.112721 $ & $ 4.464723 $ \\
		$ 3 $ & simples & C & $ -0.112721 $ & $ 4.464724 $ \\
		$ 3 $ & dupla & C & $ -0.112721 $ & $ 4.464723 $ \\
		$ 3 $ & estendida & C & $ -0.112721 $ & $ 4.464723 $ \\
		$ 30 $ & dupla & MATLAB & $ 26.168290 $ & $ 1.938658 $ \\
		$ 30 $ & simples & C & \inthisrev{$ 26.168304 $} & $ 1.938658 $ \\
		$ 30 $ & dupla & C & $  26.168290 $ & $ 1.938658 $ \\
		$ 30 $ & estendida & C & $ 26.168290 $ & $ 1.938658 $ \\
		$ 300 $ & dupla & MATLAB & $ 2.694 \times 10^{145} $ \footnotemark[2] & $ 25.915637 $ \\
		$ 300 $ & simples & C & \textit{overflow} & \inthisrev{$ 25.915474 $} \\
		$ 300 $ & dupla & C & $ 2.694 \times 10^{145} $ \footnotemark[2] & $ 25.915637 $ \\
		$ 300 $ & estendida & C & $ 2.694 \times 10^{145} $ \footnotemark[2] & $ 25.915637 $ \\
		\hline
    \end{tabular}
\end{table}
\end{resposta}
\footnotetext[2]{Idem nota 1.}
\clearpage

\begin{landscape}
\begin{pergunta}
\perguntad{}
\end{pergunta}
\begin{resposta}
A tabela abaixo apresenta as aplicações de sistemas lineares, as características das matrizes e os métodos usados para solução, considerando as áreas citadas. \\ \\
\textbf{Eletromagnetismo}
\tiny
\begin{table}[H]
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline
%		\addlinespace
        \textbf{Aplicação} & \textbf{Características} & \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Métodos de Solução}} \\
        & \textbf{das Matrizes} & \textbf{Problema} & \textbf{Sistemas} \\
		\hline
		\multirow{4}{*}{Análise de sinais de radar} & Densas & \multirow{4}{*}{Método dos Momentos} & \\
		& Simétricas & & Eliminação Gaussiana \\ & Complexas & & \cite{DONGARRA 2010} \\ & Não-Hermitianas & & \\
		\hline
		\multirow{4}{*}{Radiação e espalhamento} & \multirow{4}{*}{Densas} & \multirow{4}{*}{Método dos Momentos} & Interpoladores de Lagrange \\
		& & & Precondicionadores \\ & & & Métodos Iterativos \\ & & & \cite{GIBSON 2015,RYLANDER 2013} \\
		\hline
		Solução das Equações de Maxwell & \multirow{2}{*}{Grandes} & \multirow{2}{*}{Método das Diferenças Finitas} & Métodos Iterativos \\
		no Domínio do Tempo & & & \cite{GIBSON 2015} \\
		\hline
		\multirow{5}{*}{Cálculo de correntes parasitas} & Grandes & \multirow{5}{*}{Método dos Elementos Finitos} & \\
		& Esparsas & & \\ & Simétricas & & Decomposição espectral \\ & \gls{MatBanda} & & \cite{GIBSON 2015,RYLANDER 2013} \\ & Definidas-positivas & & \\	
		\hline
    \end{tabular}
\end{table}

\clearpage

\normalsize
\textbf{SEP}
\tiny
\begin{table}[H]
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline
        \textbf{Aplicação} & \textbf{Características} & \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Métodos de Solução}} \\
        & \textbf{das Matrizes} & \textbf{Problema} & \textbf{Sistemas} \\
		\hline
		\multirow{4}{*}{Estimativa de estado harmônico} & Sistemas subdeterminados & Inferência estatística & Mínimos quadrados \\
		& Presença de ruído & Filtragem adaptativa & Decomposição SVD \\
		& Observabilidade parcial & Simulação de Monte Carlo & \cite{ZHOU 2009,YU 2005} \\ & & Maximização de esparsidade & \cite{LIAO 2006,ARUMUGAM 2011} \\
		\hline
		\multirow{2}{*}{Estimativa de estado transitório} & Observabilidade parcial & Inferência estatística & Métodos Iterativos \\ & Sistemas não-lineares & Linearização & \cite{YU 2005} \\ 
		\hline
		\multirow{4}{*}{Análise de fluxo de potência} & Sistemas subdeterminados & \multirow{2}{*}{Matriz admitância (Ybus)} & \\
		& Simétricas & & Eliminação Gaussiana \\ & Definidas-positivas & \multirow{2}{*}{Matriz impedância (Zbus)} & Gauss-Seidel \\ & \gls{MatBanda} & & \cite{BENEDITO 2013} \\
		\hline
		Verificação de projeto & Esparsas & Diminuição de rank & Métodos Iterativos \\
		de redes de distribuição & Grandes & \gls{knapsack} & \cite{FERZLI 2007} \\
		\hline
    \end{tabular}
\end{table}
\clearpage

\normalsize
\textbf{Controle}
\tiny
\begin{table}[H]
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline
        \textbf{Aplicação} & \textbf{Características} & \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Métodos de Solução}} \\
        & \textbf{das Matrizes} & \textbf{Problema} & \textbf{Sistemas} \\
		\hline
		\multirow{2}{*}{Solução das equações de estado} & Densas & \multirow{2}{*}{Transformada Z} & Inversão \\
		& Pequenas & & \cite{PHILLIPS 1995} \\ 
		\hline
		\multirow{2}{*}{Controle ótimo} & Densas & \multirow{2}{*}{Mínimos Quadrados} & Inversão \\
		& Pequenas & & \cite{PHILLIPS 1995} \\
		\hline
		Projeto de filtros, controladores & Densas & \multirow{2}{*}{Transformada bilinear} & Inversão \\
		e observadores & Pequenas & & \cite{PHILLIPS 1995} \\ 		
		\hline
		\multirow{2}{*}{Identificação de sistemas} & Densas & \multirow{2}{*}{Regressão polinomial} & Inversão \\
		& Pequenas & & \cite{PHILLIPS 1995} \\ 
		\hline		
    \end{tabular}
\end{table}

\normalsize
\textbf{Modelamento}
\tiny
\begin{table}[H]
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline
        \textbf{Aplicação} & \textbf{Características} & \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Métodos de Solução}} \\
        & \textbf{das Matrizes} & \textbf{Problema} & \textbf{Sistemas} \\
		\hline
		\multirow{3}{*}{Aproximação de funções} & Densas & \multirow{3}{*}{Análise de subespaços} & Decomposição QR \\
		& Grandes & & Decomposição SVD \\ & & & \cite{OVERSCHEE 1996} \\ 
		\hline
		\multirow{3}{*}{Classificação} & Densas & & \\
		& Grandes & Regressão logística & Métodos Iterativos \\ 
		& Valores discretos & \acrshort{SVMa} & \cite{LIN 2008} \\
		\hline
		\multirow{2}{*}{\gls{Clustering}} & Densas & \gls{k-means} & Mínimos Quadrados \\
		& Grandes & Aglomeração hierárquica & \cite{STEINBACH 2000} \\ 
		\hline
		\multirow{2}{*}{Descoberta de parâmetros} & Densas & \multirow{2}{*}{\acrshort{PCAa}} & Decomposição SVD \\
		& Simétricas & & \cite{MOORE 1981} \\ 
		\hline
    \end{tabular}
\end{table}
\end{resposta}
\end{landscape}

\section{Análise e conclusões}
Os resultados expostos nas tabelas referentes aos exercícios 1 a 3 mostram que, em todos os casos, pode ser notada uma ligeira diferença entre a precisão simples e a dupla. Essa diferença se torna mais nítida à medida que o tamanho do problema aumenta. A precisão estendida, por outro lado, não parece trazer benefícios com relação à precisão dupla. Todos esses efeitos são previstos pela teoria. \\
Além da perda de precisão, em problemas maiores ocorre também o problema de \textit{overflow}, quando o valor não pode ser representado com o número de bits disponível. \\
Não foram examinados os efeitos da utilização de precisão quádrupla ou óctupla, porque o \textit{hardware} disponível para os testes não as suporta diretamente e, assim, as funções precisariam ser implementadas unicamente por meio de bibliotecas de \textit{software}, o que tornaria a execução muito lenta. Pelo mesmo motivo, não foi investigada a precisão variável. \\
A tabela abaixo apresenta o esforço computacional necessário para solução de cada problema, de acordo com o tamanho da entrada. Os números ajudam a avaliar o motivo dos erros de arredondamento. Percebe-se que a operação cujo custo cresce mais rapidamente com o tamanho de problema é a multiplicação de matrizes; para essa operação os erros devem também aumentar mais sensivelmente do que para as demais.
\begin{table}[H]
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline
        \textbf{Problema} & \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Número de operações}} \\
		& $ m = 3 $ & $ m = 30 $ & $ m = 300 $ \\
		\hline
		Multiplicação de duas matrizes & $ 27 $ & $ 27000 $ & $ 27000000 $ \\
		Solução de sistema triangular & \inthisrev{$ 21 $} & \inthisrev{$ 1020 $} & \inthisrev{$ 91200 $} \\
		Eliminação Gaussiana & \inthisrev{$ 48 $} & \inthisrev{$ 19551 $} & \inthisrev{$ 18137046 $} \\
		Cálculo do determinante & \inthisrev{$ 3 $} & $ \inthisrev{30} $ & $ \inthisrev{300} $ \\
		\hline
    \end{tabular}
\end{table}

\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{\paperwidth}{1pt}}

\clearpage

\section{Anexos}
Os seguintes arquivos constam do anexo (arquivo \textbf{\texttt{exercmat1.zip}}):
\begin{lista}
	\item arquivo fonte em C \textbf{\texttt{exercmat.c}}
	\item arquivos fonte em MATLAB:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{\texttt{geramat.m}}: problema 1
		\item \textbf{\texttt{geramattri.m}}: problema 2
		\item \textbf{\texttt{gerasis.m}}: problema 3
	\end{itemize}		
	\item arquivos de dados:
	\begin{itemize}
		\item MatA\textit{n} e MatB\textit{n}: problema 1
		\item TS\textit{n} e TI\textit{n}: problema 2
		\item S\textit{n}: problema 3
	\end{itemize}	
\end{lista}

\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{\paperwidth}{1pt}}

\clearpage

\glsaddall
\printglossaries
%\printglossary[type=main]
%\printglossary[type=\acronymtype]

\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{\paperwidth}{1pt}}

\clearpage

\begin{thebibliography}{30}

\newbibit{ARUMUGAM 2011}{ARUMUGAM 2011}{Ugasciny ARUMUGAM,Nursyarizal Mohd NOR e Mohd Faris ABDULLAH}{A Brief Review on Advances of Harmonic State Estimation Techniques in Power Systems}{http://www.ijiee.org/papers/34-I040.pdf}{05/03/2016}

\newbibit{BENEDITO 2013}{BENEDITO 2013}{Raphael Augusto de Souza BENEDITO}{Fluxo de Potência (de Carga)}{http://paginapessoal.utfpr.edu.br/raphaelbenedito}{05/03/2016}

\newbibit{DONGARRA 2010}{DONGARRA 2010}{Jack DONGARRA e Piotr LUSZCZEK}{Reducing the time to tune parallel dense linear algebra routines with partial execution and performance modelling}{http://www.netlib.org/lapack/lawnspdf/lawn235.pdf}{05/03/2016}

\newbibpp{FERZLI 2007}{FERZLI 2007}{Imad A. Ferzli, Naser Farid e Lars Kruse}{Early power grid verification under circuit current uncertainties}{Low Power Electronics and Design (ISLPED), 2007 ACM/IEEE International Symposium, 27-29 Aug. 2007, pp. 116 a 121}

\newbibbk{GIBSON 2015}{GIBSON 2015}{Walton GIBSON}{The Method of Moments in Electromagnetics}{CRC Press, 2015}

\newbibit{LIAO 2006}{LIAO 2006}{LIAO Huaiwei}{Power System Harmonic State Estimation and Observability Analysis via Sparsity Maximization}{https://www.andrew.cmu.edu/user/hliao/paper/liao-hse-pwrs.pdf}{05/03/2016}

\newbibpp{LIN 2008}{LIN 2008}{LIN Chih-Jen, WENG Ruby C. e S. Sathiya KEERTHI}{Trust Region Newton Method for Logistic Regression}{The Journal of Machine Learning Research, Volume 9, Sep. 2008, pp. 627 a 650}

\newbibpp{MOORE 1981}{MOORE 1981}{B. MOORE}{Principal component analysis in linear systems: Controllability, observability, and model reduction}{IEEE Transactions on Automatic Control, Volume 26, Issue 1, ISSN 0018-9286, pp. 17 a 32}

\newbibbk{OVERSCHEE 1996}{OVERSCHEE 1996}{Peter van OVERSCHEE e Bart de MOOR}{Subspace Identification for Linear Systems}{Kluwer Academic Publishers, Boston, 1996, ISBN 13:978-1-4613-8061-0}

\newbibbk{PHILLIPS 1995}{PHILLIPS 1995}{Charles L. PHILLIPS e H. Troy NAGLE}{Digital Control System Analysis and Design}{Prentice Hall, Englewood Cliffs, 1995, 3 \textsuperscript{rd} Ed.}

\newbibbk{RYLANDER 2013}{RYLANDER 2013}{Thomas RYLANDER, Pär INGELSTRÖM e Anders BONDESON}{Computational Electromagnetics}{Springer, New York, 2013, 2\textsuperscript{nd} Ed., ISBN 978-1-4614-5350-5: Chap. 1, pp. 1 a 3}

\newbibit{STEINBACH 2000}{STEINBACH 2000}{Michael STEINBACH, George KARYPIS e Vipin KUMAR}{A Comparison of Document Clustering Techniques}{https://www.cs.cmu.edu/~dunja/KDDpapers/Steinbach_IR.pdf}{10/03/2016}

\newbibit{YU 2005}{YU 2005}{YU Kent}{Harmonic State Estimation and Transient State Estimation}{http://ir.canterbury.ac.nz/bitstream/10092/1108/1/thesis_fulltext.pdf}{05/03/2016}

\newbibit{ZHOU 2009}{ZHOU 2009}{ZHOU Niancheng, LIN Li e ZHU Jizhong}{An Approach to Harmonic State Estimation of Power System}{http://www.scirp.org/journal/PaperDownload.aspx?paperID=730}{05/03/2016}

\end{thebibliography}

\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{\paperwidth}{1pt}}

Programas testados com \textbf{Octave} 4.0.0 e \textbf{MinGW} C 4.8.2: \\
\url{https://www.gnu.org/software/octave/} \\
\url{https://www.mingw.org} \\
Texto formatado com \textbf{pdflatex} em ambiente \textbf{MiKTeX} 2.9: \\
\url{http://miktex.org/download/} \\ \\
\end{document}