\documentclass[12pt,fleqn]{amsart}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{xstring}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage[portuguese,brazilian]{babel}
\usepackage[ansinew]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[scaled]{helvet}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fmtcount}
\usepackage{float}

\newenvironment{lista}{
	\vspace{-5mm}
	\begin{itemize}}{
	\end{itemize}	
	\vspace{-5mm}}

\newenvironment{listaf}{
	\vspace{-5mm}
	\begin{itemize}}{
	\end{itemize}}

\newenvironment{listae}[1][]{
  \IfStrEqCase{#1}{
    {1}{\setenumerate[0]{label=\arabic*.}}
    {2}{\setenumerate[0]{label=\alph*)}}
    {3}{\setenumerate[0]{label=(\roman*)}}
	{}{\setenumerate[0]{label=\arabic*)}}}
	\vspace{-5mm}
	\begin{enumerate}}{
	\end{enumerate}	
	\vspace{-5mm}}

\newenvironment{listaef}[1][]{
  \IfStrEqCase{#1}{
    {1}{\setenumerate[0]{label=\arabic*.}}
    {2}{\setenumerate[0]{label=\alph*)}}
    {3}{\setenumerate[0]{label=(\roman*)}}
	{}{\setenumerate[0]{label=\arabic*)}}}
	\vspace{-5mm}
	\begin{enumerate}}{
	\end{enumerate}}

\title{Novas Tecnologias III}
\date{}
\author{Sérgio Cordeiro}
	
\begin{document}
\setlength{\parskip}{1em}
\setlength{\jot}{10pt}

\maketitle

\section*{Objetivo}
O objetivo deste documento é especificar um sistema de automação e monitoramento de um transformador trifásico com as características abaixo:
\begin{lista}
	\item Potência: 45 / 60 / 75 MVA
	\item Tensão AT: 345,0 kV
	\item Tensão BT: 138,0 kV
	\item Tensão Terciário: 13,8 kV
	\item Com dois estágios de refrigeração (ONAN – ONAF1 – ONAF2)
	\item Com comutador sob carga – Lado de AT – 33 posições
\end{lista}
A especificação enfatizou aspectos do subsistema de monitoramento, uma vez que as funções de automação encontram-se bastante sedimentadas na cultura da empresa.

\section*{Requisitos e Premissas}
Na elaboração deste trabalho adotaram-se as seguintes premissas:
\begin{lista}
	\item O transformador usará buchas do tipo capacitivo; os taps de teste e de tensão devem estar disponíveis.
	\item O preço estimado do transformador, sem o sistema de automação e monitoramento, é de cerca de R\$ 3.500.000,00.
	\item O transformador será instalado numa subestação de concessionária de distribuição de energia elétrica, na região Sudeste do Brasil; as condições climáticas presentes no local de instalação serão as típicas dessa região.
	\item O sistema de automação e monitoramento será fornecido junto com o transformador; os testes de aceitação do mesmo contemplarão baterias de testes do sistema de automação e monitoramento; o transformador não será aceito se o sistema de automação e monitoramento não for aprovado nos testes; o sistema será comissionado pela mesma equipe que comissionará o transformador, e no mesmo período de tempo.
	\item A concessionária manterá uma equipe de manutenção preditiva, responsável por receber as informações e alarmes do sistema de monitoramento, e a partir daí programar as atividades de manutenção necessárias; essa equipe será totalmente independente da equipe de operação, podendo mesmo estar localizada em escritório diferente.
	\item A conexão da SE aos centros de controle usará rede de dados privada da concessionária.
\end{lista}
Como requisitos, adotaram-se os abaixo:
\begin{lista}
	\item O custo do sistema não deverá ultrapassar 8% do preço do transformador, ou seja, cerca de 
	\item O sistema deverá ser capaz de sofrer atualizações tecnológicas após o término do período de garantia; entre as atualizações prováveis, encontram-se as seguintes:
	\begin{enumerate}
		\item Introdução do barramento de processo descrito na norma IEC 61850.
		\item Introdução de sistema de gerenciamento da distribuição (DMS) baseado na norma IEC 61970, integrando as funções de automação e manutenção.
	\end{enumerate}	
\end{lista}
\section*{Resumo executivo}
Foram especificados 5 tipos de sensores para o monitoramento do transformador:
\begin{lista}
	\item Temperatura nos componentes
	\item Gases dissolvidos e umidade no óleo
	\item Deterioração das Buchas
	\item Descargas parciais
	\item Nível e pressão do óleo
\end{lista}
Com esses sensores, consegue-se prever e diagnosticar as falhas mais gracves e/ou comuns, a um custo razoável.
Optou-se pelo monitoramento on-line, com vistas a viabilizar a atuação preditiva da manutenção, que proporciona máxima disponibilidade e, em muitos casos, também economia.

\section*{Especificação detalhada}
\subsection*{Análise de Viabilidade e Custos}
Segue uma breve estimativa dos custos do sistema:
\begin{lista}
	\item Material
	\begin{enumerate}
		\item 4 sensores de nível ultrassônico: 4 x R\$ 1.000,00 = R\$ 4.000,00
		\item 4 sensores de pressão piezoelétricos: 4 x R\$ 300,00 = R\$ 1.200,00
		\item 5 sensores de temperatura: 5 x R\$ 300,00 = R\$ 1.500,00
		\item 9 TCs: 9 x R\$ 1.000,00 = R\$ 9.000,00
		\item 9 TPs: 9 x R\$ 1.000,00 = R\$ 9.000,00
		\item 1 monitor eletrônico de temperatura: 1 x R\$ 5.000,00 = R\$ 5.000,00
		\item 1 analisador de gases: 1 x R\$ 10.000,00 = R\$ 10.000,00
		\item 9 medidores de capacitância: 9 x R\$ 5.000,00 = R\$ 45.000,00
		\item 9 medidores de impedância: 9 x R\$ 5.000,00 = R\$ 45.000,00
		\item IED, estação de visualização local e ativos de rede : não considerados
		\item 1 servidor do sistema: 1 x R\$ 5.000,00 = R\$ 5.000,00
	\end{enumerate}
	Total: R\$ 135.700,00
	\item Serviços de instalação e integração: considerados como igual ao valor dos materiais \\
	Total: R\$ 135.700,00 \\
	Total do investimento: R\$ 271.400,00
\end{lista}
O valor está dentro do admissível, considerando-se as premissas do trabalho.
\subsection*{Sensores}
\subsubsection*{Temperatura nos componentes}
O sensoreamento de temperatura é um item obrigatório em todo sistema de monitoramento, em função de sua excelente relação custo-benefício. Com efeito, os sensoress de temperatura são robustos, relativamente baratos e a tecnologia de funcionamento encontra-se bem consolidada, ao mesmo tempo sendo capazes de detectar uma ampla gama de falhas em diversos componentes do sistema. Isto porque a vida útil do transformador está diretamente ligada à temperatura dos seus elementos, que por sua vez é influenciada por fatores como carregamento, forma de operação, eficiência do sistema de refrigeração, etc. \\
No caso atual, recomendamos a instalação de sensores do tipo termorresistência Pt100 que meçam a temperatura nos tanques de óleo dos enrolamentos e do comutador, bem como a temperatura ambiente. Esses sensores deverão ser conectados a um monitores eletrônico de temperatura por meio de dois pares de condutores. O monitor eletrônico, por sua vez, deverá conectar-se ao IED que controla o transformador, por meio de interface FastEthernet ou Gigabit Ethernet e protocolo Modbus-TCP. \\
O monitor de temperatura deverá ser capaz de calcular a temperatura nos enrolamentos a partir da corrente que circula e das temperaturas medidas nos tanques, por meio da técnica conhecida como "imagem térmica". Deverá também ser capaz de controlar o sistema de refrigeração e de emitir sinais de alarme para os subsistemas de
proteção e de automação; esses sinais devem utilizar contatos secos, independentes da comunicação de dados via Modbus-TCP. Como se trata de um monitor inteligente, deverá ser capaz de auto monitoramento e diagnóstico; falhas graves também deverão ser sinalizadas por meio de contatos secos. \\
A alternativa de utilização de medição direta da temperatura, por meio de sensores especiais, não se justifica neste caso, uma vez que a melhoria obtida na precisão, em relação à técnica da imagem térmica, não seria significativa; por outro lado, os custos incorridos seriam bem superiores, inclusive na manutenção dos sensores. \\
Deverão ser instalados TCs em cada fase de cada enrolamento, independentes dos TCs usados para proteção e outras funções, de forma a permitir o cálculo da imagem térmica. Os secundários dsses TCs deverão ser conectados diretamente ao monitor eletrônico de temperatura. \\
O IED de controle do transformador enviará dados de forma independente para os centros de supervisão da operação e da manutenção. O sistema de monitoramento deverá ser capaz de coletar os dados do IED em intervalos de 1 minuto, registrá-los, armazená-los e disponibilizá-los para consultas. Deverá também calcular máximos e gradientes, bem como estimar a vida útil dos componentes do transformador e recomendar intervenções da equipe de manutenção. \\
\subsubsection*{Gases dissolvidos e umidade no óleo}
A análise dos gases dissolvidos, inclusive vapor de água, no óleo isolante, apesar de cara, se justifica porque proporciona informações detalhadas a respeito das falhas ocorridas e por ocorrer no equipamento. \\
Visando equilíbrio entre custo e benefício, recomendamos a instalação de um instrumento simples, capaz de detectar a presença de hidrogênio gasoso, por tratar-se este de um gás resultante de um grande número de defeitos internos ao transformador. Uma vez que se verifique que o óleo contém hidrogênio, o medidor deverá ser trocado por outro capaz de detectar a presença de outros gases chaves, como metano, acetileno, etileno, etano, monóxido de carbono, dióxido de carbono e água, de forma a permitir a discriminação do tipo de defeito e uma previsão da necessidade de intervenção. Assim, o medidor mais sofisticado poderá ser compartilhado por outros transformadores existentes na subestação. Para as medições básicas, recomendamos o Intellix GLA 100, e para as avançadas, o Transport X, portátil. \\
O instrumento deverá ser capaz de auto monitoramento e diagnóstico, e de comunicar-se com o IED que controla o transformador por meio de interface FastEthernet ou Gigabit Ethernet, usando o protocolo Modbus-TCP. \\
O IED de controle do transformador enviará dados de forma independente para os centros de supervisão da operação e da manutenção. O sistema de monitoramento deverá ser capaz de coletar os dados do IED em intervalos de 1 hora, registrá-los, armazená-los e disponibilizá-los para consultas. Deverá também empregar dados consolidados de outros sensores de forma a prover um diagnóstico mais completo, estimar a vida útil do óleo e do transformador e recomendar intervenções da equipe de manutenção. \\
\subsubsection*{Deterioração das buchas}
Em razão de uma falha nas buchas poder causar danos muito sérios aos equipamentos ou a pessoas que se encontrem nas proximidades, torna-se necessário monitorar seu estado. Recomendamos a instalação de um monitor específico no tap de teste de cada bucha, que medirá a capacitância e o fator de perdas dielétricas ("tangente delta"), o que proporciona uma boa estimativa do estado do dielétrico. A estimativa depende da medição das tensões presentes na entrada das buchas, por isso será necessário instalar TPs para essa finalidade, independentes daqueles instalados para proteção e automação da SE. \\
Os monitores deverão ser capazes de auto monitoramento e diagnóstico, e de comunicar-se com o IED que controla o transformador por meio de interface FastEthernet ou Gigabit Ethernet, usando o protocolo Modbus-TCP. \\
O IED de controle do transformador enviará os dados para o centro de supervisão da manutenção. O sistema de monitoramento deverá ser capaz de coletar os dados do IED em intervalos de 1 minuto, registrá-los, armazená-los e disponibilizá-los para consultas. Deverá também ser capaz de estimar a vida útil das buchas e recomendar intervenções da equipe de manutenção. \\
\subsubsection*{Descargas parciais}
Descargas parciais ocorrem com frequência no interior de equipamentos de alta tensão, causando paulatina deterioração no estado dos isolamentos. Com o tempo, curto-circuitos severos e inesperados podem resultar. Esse tipo de deterioração deve ser monitorado on-line para se obter precisão razoável. \\
Recomendamos a instalação de um medidor de impedância no tap de tensão de cada bucha, capaz de captar impulsos elétricos de alta frequência (2 e 10 MHz), que são indicadores precisos da ocorrência das descargas parciais. De forma a eliminar a influência de ruído de alta frequência, deverá ser instalado um filtro analógico passa-baixas na entrada, com frequência de corte de 20 MHz, e o instrumento deverá contar com filtros digitais passa-faixa sintonizados nas frequências de interesse \footnotemark[1]. \\
\footnotetext[1]{Recomendamos filtros de Chebyshev tipo 2, que apresentam resposta plana na faixa de interesse e seletividade elevada.}
Os medidores deverão ser capazes de auto monitoramento e diagnóstico, e de comunicar-se com o IED que controla o transformador por meio de interface FastEthernet ou Gigabit Ethernet, usando o protocolo Modbus-TCP. \\
O IED de controle do transformador enviará os dados para o centro de supervisão da manutenção. O sistema de monitoramento deverá ser capaz de coletar os dados do IED em intervalos de 1 minuto, registrá-los, armazená-los e disponibilizá-los para consultas. Deverá também ser capaz de estimar a vida útil do isolamento e recomendar intervenções da equipe de manutenção. \\
\subsubsection*{Nível e pressão do óleo}
Tendo em vista a importância do óleo isolante para o funcionamento e conservação da vida útil do transformador, e da simplicidade dos sensores disponíveis para medição do nível e da pressão nos tanques, o monitoramento dessas variáveis torna-se bastante atrativo. \\
Recomendamos a instalação de sensores de nível do tipo ultrassônico e sensores de pressão piezoelétricos em todos os tanques do transformador, conectados a uma unidade de aquisição de dados por meio de cabos de instrumentação. O sensor de pressão utiliza dois pares e o de pressão, apenas um. As unidades deverão ser capazes de auto monitoramento e diagnóstico, e de comunicar-se com o IED que controla o transformador por meio de interface FastEthernet ou Gigabit Ethernet, usando o protocolo Modbus-TCP. Deverão também ser capazes de sinalizar alarmes via contatos secos, além de via protocolo de comunicação. \\
Não recomendamos o uso de sensores do tipo bóia devido à existência de partes mecânicas, que comprometem a confiabilidade. \\
A presença desses sensores não elimina a necessidade de outros sensores similares, usados para proteção, como, por exemplo, os relés Buchholz. \\
O IED de controle do transformador enviará os dados para o centro de supervisão da manutenção. O sistema de monitoramento deverá ser capaz de coletar os dados do IED em intervalos de 1 hora, registrá-los, armazená-los e disponibilizá-los para consultas. Deverá também ser capaz de recomendar intervenções da equipe de manutenção. \\
\subsection*{Hardware e Software - Sistema de Comunicação - Configuração da Rede}
Como mencionado na seção anterior, os sensores e medidores ficarão conectados ao IED de controle do transformador e este será responsável pelo envio dos dados aos centros de supervisão de operação e de manutenção. \\
O IED será ligado ao switch de automação da subestação por meio de uma interface Gigabit Ethernet, usando protocolo IEC 61850. As mensagens referentes às funções de monitoramento usarão o protocolo MMS; as mensagens referentes às funções de automação usarão tanto o MMS quanto o GOOSE. Deverão ser criadas VLANs separadas para cada função. \\
Os sinais de autodiagnóstico dos instrumentos inteligentes usarão o protocolo SNMP versão 3.0.
O switch de automação ficará conectado ao roteador de saída da SE, de onde partem as conexões para os centros de controle. Esse switch deverá ser compatível com a norma IEC 61850 versão 2. Tanto o roteador quanto o switch deverão disponibilizar a função Qos, \\
Opcionalmente, poderá existir uma estação de supervisão local na subestação; essa estação seria cliente tanto do subsistema de automação quanto do subsistema de monitoramento, permitindo assim a visualização de informações de ambos. \\
No centro de controle da manutenção ficarão os servidores do sistema, responsáveis pelo processamento e pelo armazenamento das informações. Opcionalmente, os servidores poderão ser virtuais, localizados em uma nuvem privada ou compartilhada.
\subsection*{Instalação}
Todos os sensores deverão ser instalados e testados pelo fabricante. Os demais componentes e os serviços de integração deverão ser contratados à parte. \\
\subsection*{Operação}
A funções de automação serão supervisionadas a partir do centro de controle da operação, e as de monitorsamento, a partir do centro de controle da manutenção. A responsabilidade pela execução dos diagnósticos e pela programação da manutenção será da equipe de manutenção preditiva.
\subsection*{Manutenção}
Todos os instrumentos usados serão inteligentes e, por isso, capazes de enviar dados de autodiagnóstico. Assim, esses dados serão encaminhados ao mesmo centro de controle e tratados pela mesma equipe que os demais. Por tratar-se de dispositivos puramente eletrônicos, sem partes móveis, são bastante robustos e não deverão gerar muita necessidade de intervenção. Esses equipamentos deverão ser substituídos em cerca de 5 anos, devido a obsolescência tecnológica.
\subsection*{Sobressalentes}
Como mencionado no item anterior, os componentes do sistema são bastante robustos. Como sobressalentes, considerando-se um período de 5 anos de vida útil, recomendamos apenas a aquisição de um sensor de temperatura, que sofre maior desgate que os demais por estar em contato direto com o óleo isolante.
\end{document}